\documentclass[CRPHYS]{cedramarticle}%-*-coding: utf-8
\selectlanguage{en}%
\vbox{%
 \xmlbibcitation {gal1638}\xmlbibcitation {newt1686}\xmlbibcitation {eotvos1922}\xmlbibcitation {schlam2008}\xmlbibcitation {chabe2020}\xmlbibcitation {nord1968}\xmlbibcitation {visnu2018}\xmlbibcitation {einstein07}\xmlbibcitation {einstein16}\xmlbibcitation {abbott2016}\xmlbibcitation {damour2012}\xmlbibcitation {chapman01}\xmlbibcitation {everitt2003}\xmlbibcitation {toub2001,toub2012}\xmlbibcitation {hardy2013}\xmlbibcitation {Touboul_2019}\xmlbibcitation {prieur05}\xmlbibcitation {ledu02}\xmlbibcitation {prieur17}\xmlbibcitation {touboul04}\xmlbibcitation {flury08}\xmlbibcitation {marque10,rummel11}\xmlbibcitation {Touboul_2019}\xmlbibcitation {willemenot00b}\xmlbibcitation {Toub2017,Touboul_2019}\xmlbibcitation {Touboul_2019}\xmlbibcitation {Touboul_2019}%
 \xmlbibcite {gal1638}{1}\xmlbibcite {newt1686}{2}\xmlbibcite {eotvos1922}{3}\xmlbibcite {schlam2008}{4}\xmlbibcite {chabe2020}{5}\xmlbibcite {nord1968}{6}\xmlbibcite {visnu2018}{7}\xmlbibcite {einstein07}{8}\xmlbibcite {einstein16}{9}\xmlbibcite {abbott2016}{10}\xmlbibcite {damour2012}{11}\xmlbibcite {chapman01}{12}\xmlbibcite {everitt2003}{13}\xmlbibcite {toub2001}{14}\xmlbibcite {toub2012}{15}\xmlbibcite {hardy2013}{16}\xmlbibcite {Touboul_2019}{17}\xmlbibcite {prieur05}{18}\xmlbibcite {ledu02}{19}\xmlbibcite {prieur17}{20}\xmlbibcite {touboul04}{21}\xmlbibcite {flury08}{22}\xmlbibcite {marque10}{23}\xmlbibcite {rummel11}{24}\xmlbibcite {willemenot00b}{25}\xmlbibcite {Toub2017}{26}%
  \begin{xmlelement}{production}\NoCatCode
    \xbox{fichier\Textunderscore tex}{crphys20201085}
    \xbox{fichier\Textunderscore bib}{crphys20201085}
    \xbox{fichier\Textunderscore tralics}{crphys20201085-cdrxml}
    \xbox{date\Textunderscore prod}{2020-10-23}
    \xbox{date\Textunderscore prod\Textunderscore PDF}{2020-10-23}
    \xbox{timestamp}{2020-10-23 17:15:40 MET}
    \xbox{pdftimestamp}{2020-10-23 17:15:40 MET}
  \end{xmlelement}
  \begin{xmlelement}{gestion}
    \xbox{date\Textunderscore online}{2020-10-16}
  \end{xmlelement}
    \xbox{idart}{CRPHYS\Textunderscore 2020\Textunderscore \Textunderscore 21\Textunderscore 2\Textunderscore 139\Textunderscore 0}
    \gdef\idart{CRPHYS\Textunderscore 2020\Textunderscore \Textunderscore 21\Textunderscore 2\Textunderscore 139\Textunderscore 0}%
    {\killcoloncatcode\xbox{doi}{10.5802/crphys.24}}
    \xbox{pagedeb}{139\XMLaddatt {systnum}{arabe}}
    \xbox{pagefin}{150\XMLaddatt {systnum}{arabe}}
    \begin{xmlelement}{auteur}
        \xbox{nomcomplet}{\firstname {Pierre} \lastname {Touboul}}
        \xbox{prenom}{Pierre}
        \xbox{nom}{Touboul}
    {\killparcode\begin{xmlelement}{adresse}\XMLaddatt{ordre}{1}\protect ONERA, Universit\'e Paris Saclay, Chemin de la Huni\`ere, BP 80100, F-91123 Palaiseau Cedex, France\end{xmlelement}}
        \xbox{mel}{\url{pierre.touboul@onera.fr}}
    \end{xmlelement}
    \begin{xmlelement}{auteur}
        \xbox{nomcomplet}{\firstname {Gilles} \lastname {M\'etris}\IsCorresp }
        \xbox{prenom}{Gilles}
        \xbox{nom}{M\'etris}
    \XMLaddatt{author-role}{corresponding}
    {\killparcode\begin{xmlelement}{adresse}\XMLaddatt{ordre}{2}\protect Universit\'e C\^ote d{'}Azur, Observatoire de la C\^ote d'Azur, CNRS, IRD, G\'eoazur, 250 avenue Albert Einstein, F-06560 Valbonne, France\end{xmlelement}}
        \xbox{mel}{\url{gilles.metris@oca.eu}}
    \end{xmlelement}
    \begin{xmlelement}{auteur}
        \xbox{nomcomplet}{\firstname {Manuel} \lastname {Rodrigues}}
        \xbox{prenom}{Manuel}
        \xbox{nom}{Rodrigues}
    {\killparcode\begin{xmlelement}{adresse}\XMLaddatt{ordre}{1}\protect ONERA, Universit\'e Paris Saclay, Chemin de la Huni\`ere, BP 80100, F-91123 Palaiseau Cedex, France\end{xmlelement}}
        \xbox{mel}{\url{manuel.rodrigues@onera.fr}}
    \end{xmlelement}
    \begin{xmlelement}{auteur}
        \xbox{nomcomplet}{\firstname {Yves} \lastname {Andr\'e}}
        \xbox{prenom}{Yves}
        \xbox{nom}{Andr\'e}
    {\killparcode\begin{xmlelement}{adresse}\XMLaddatt{ordre}{3}\protect CNES, 18 avenue Edouard Belin, F-31401 Toulouse, France\end{xmlelement}}
        \xbox{mel}{\url{yves.andre@cnes.fr}}
    \end{xmlelement}
    \begin{xmlelement}{auteur}
        \xbox{nomcomplet}{\firstname {Alain} \lastname {Robert}}
        \xbox{prenom}{Alain}
        \xbox{nom}{Robert}
    {\killparcode\begin{xmlelement}{adresse}\XMLaddatt{ordre}{4}\protect CNES, 18 avenue Edouard Belin, F-31401 Toulouse, France\end{xmlelement}}
        \xbox{mel}{\url{AlainJM.Robert@cnes.fr}}
    \end{xmlelement}
    \xbox{nombre\Textunderscore auteurs}{5}
    \xbox{nombre\Textunderscore contributeurs}{0}
    {\killparcode\begin{XTAelement}[fr]{titre}La mission spatiale MICROSCOPE pour le test du Principe d'Equivalence\end{XTAelement}}
    {\killparcode\begin{XTAelement}[en]{titre}The MICROSCOPE space mission to test the Equivalence Principle\end{XTAelement}}
    \xbox{langue}{en}
    \begin{XTAPelement}[fr]{resume}\ignorespaces  La mission spatiale MICROSCOPE avait pour objectif de tester le Principe d'\'equivalence (PE) avec une pr\'ecision bien meilleure que ce qui avait \'et\'e fait jusqu'alors. Ce type de test a un enjeu important car, tandis que le PE est un pilier de la relativit\'e g\'en\'erale, il n'est pas impos\'e par la plupart des th\'eories alternatives visant \`a \'etendre la gravitation pour l'unifier avec les autres interactions de la physique. Fondamentalement l'exp\'erience consiste \`a comparer les chutes libres de diff\'erentes masses. Pour des raisons de mise en {\oe }uvre, le mouvement des masses n'est pas libre mais contr\^ol\'e par un acc\'el\'erom\`etre (la charge utile du satellite) et c'est la force \'electrostatique n\'ecessaire \`a maintenir les masses au repos qui constitue la mesure. Plus pr\'ecis\'ement, on compare les forces par unit\'e de masse exerc\'ees sur des masses concentriques et on recherche dans leur diff\'erence la signature d'une diff\'erence de comportement vis-\`a-vis de la gravit\'e terrestre. L'avantage d'un test dans l'espace est de permettre une chute quasi-infinie et de minimiser de nombreuses perturbations environnementales. Le satellite est \'equip\'e de micro-propulseurs dont les pouss\'ees sont asservies pour d'une part contrebalancer les forces non-gravitationnelles et d'autre part maintenir une loi d'attitude tr\`es stable. \par Le satellite MICROSCOPE a \'et\'e lanc\'e en avril 2016 et a fonctionn\'e avec succ\`es jusqu'en octobre 2018, date \`a laquelle sa passivation a \'et\'e r\'ealis\'ee. De nombreuses sessions de mesures ont \'et\'e r\'ealis\'ees, non seulement pour faire le test du PE dans diff\'erentes conditions mais aussi pour caract\'eriser l'exp\'erience et \'etalonner les instruments. Les analyses de l'ensemble des donn\'ees est en cours de finalisation, mais les r\'esultats obtenus \`a partir des toutes premi\`eres sessions de mesure apportent d\'ej\`a un progr\`es important par rapport \`a l'\'etat de l'art: une seule session de mesure a permis d'am\'eliorer la pr\'ecision du test d'un ordre de grandeur, concluant \`a l'absence de violation du PE pour le couple de mat\'eriaux platine-titane, au niveau de \e {-14}. Une autre session de mesure comparant 2 masses de m\^emes compositions (platine) a permis de v\'erifier l'absence de syst\'ematismes importants dans l'exp\'erience puisque : aucune violation sup\'erieure \`a \e {-14} n'a \'et\'e d\'etect\'ee. \end{XTAPelement}
    \begin{XTAPelement}[en]{resume}\ignorespaces  The MICROSCOPE space experiment aimed to test the Equivalence Principle with a much better accuracy than ever before. Its principle is to compare the free fall of concentric test masses embedded in a space accelerometer onboard a satellite orbiting the Earth. The effect of non-gravitational forces on the motion of the satellite is strongly reduced thanks to the so-called drag-free system. MICROSCOPE ran from April 2017 until October 2019. The analysis of the first series of measurements leads to an improvement of about an order of magnitude on the accuracy of the test of the Equivalence Principle. No violation has been detected for the pair of masses in platinum and titanium at the level of \e {-14}. \par MICROSCOPE, proposed by ONERA and OCA as science leaders and developed by CNES as project manager, is the first European space mission dedicated to fundamental physics on low Earth orbit. ZARM, PTB and ESA are the main European contributors. \end{XTAPelement}
    {\killparcode\begin{XTAelement}[fr]{motcle}Principe d'\'equivalence, Exp\'erience spatiale, Satellite, Acc\'el\'erom\`etres, Compensation de train\'ee, Masse inertielle, Masse gravitationnelle\end{XTAelement}}
    {\killparcode\begin{XTAelement}[en]{motcle}Equivalence principle, Space experiment, Satellite, Accelerometers, Drag free, Inertial mass, Gravitationnal mass\end{XTAelement}}
\bibliography{crphys20201085} 
}
